\subsection{Operaties op matrices}
\textit{\href{https://ed.ted.com/lessons/how-to-organize-add-and-multiply-matrices-bill-shillito}{Zie ook deze TED ED video over optellen en vermenigvuldigen van een matrix}}

\subsubsection{Matrix transposen}
Een matrix transposen betekent dat we de matrix draaien.
De rijen van de oorspronkelijke matrix worden de kolommen van de nieuwe matrix.
De nieuwe matrix heeft dus de vorm \(m \times n\) als de oorspronkelijke matrix de vorm \(n \times m\) heeft.
\[ \begin{bmatrix}
    a & b & c \\
    d & e & f \\
    g & h & i
\end{bmatrix}^T =
\begin{bmatrix}
    a & d & g \\
    b & e & h \\
    c & f & i
\end{bmatrix}\]
Er gelden ook een aantal rekenregels rondom getransposede matrices.
\[ A^T + B^T = (A+B)^T \]
\[ AB^T = A^TB^T \]

\subsubsection{Twee matrices bij elkaar optellen / van elkaar aftrekken}
Om twee matrices bij elkaar op te tellen moeten ze dezelfde afmetingen hebben (evenveel rijen en evenveel kolommen).
Als resultaat krijg je een matrix met dezelfde afmetingen als de invoermatrices.
Ieder element van deze nieuwe matrix is de som van de elementen met hetzelfde coördinaat in de twee invoermatrices.
Aftrekken werkt hetzelfde, met in plaats van optellen aftrekken.
\[ \begin{bmatrix}
    2 & 1 & 3 \\
    -1 & 2 & 1 \\
    1 & 0 & 3
\end{bmatrix} +
\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 1 \\
    2 & -2 & 3 \\
    0 & -1 & 2
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
    3 & 1 & 4 \\
    1 & 0 & 4 \\
    1 & -1 & 5
\end{bmatrix} \]

\subsubsection{Vermenigvuldigen met / delen door een scalar}
Een matrix kan met een scalar worden vermenigvuldigd of er door worden gedeeld.
De invoermatrix kan iedere vorm hebben.
De nieuwe matrix heeft op ieder element de waarde van de oorspronkelijke matrix,
vermenigvuldigd met of gedeeld door de scalar waarde.
\[ \begin{bmatrix}
    2 & 1 & 0 \\
    1 & 3 & 2 \\
    1 & 0 & 1
\end{bmatrix} \cdot 3 =
\begin{bmatrix}
    6 & 3 & 0 \\
    3 & 9 & 6 \\
    3 & 0 & 3
\end{bmatrix} \]

\subsubsection{Twee matrices met elkaar vermenigvuldigen}
Twee matrices kunnen met elkaar worden vermenigvuldigd worden,
\textbf{mits} de eerste matrix evenveel kolommen heeft als de tweede rijen heeft.
De resulterende matrix heeft evenveel rijen als de eerste matrix en evenveel kolommen als de tweede matrix (RijK).
In tegenstelling tot vermenigvuldiging bij scalars, maakt volgorde bij matrices uit.
Een andere volgorde kan een ander resultaat hebben, of zelfs niet mogelijk zijn om te berekenen door de net genoemde regel.

Bij het vermenigvuldigen helpt het om de eerste matrix lager te schrijven dan de tweede, en de resulterende matrix rechts onderin.
Om voor een van de cellen van de resulterende matrix een waarde te krijgen, gaan we door de rij van de eerste matrix en de kolom van de tweede matrix heen loopen.
De rij en kolom die we gebruiken zijn dezelfde als de rij en kolom van de resulterende cel.
We gaan iedere waarde in de rij en de kolom één keer langs, en berekenen het product.
De som van al deze waarden komt in de cel terecht.
Als we dit voor iedere cel doen krijgen we een ingevulde matrix.

\[ \begin{bmatrix}
    -1 & -2 \\
    -2 & -1
\end{bmatrix} \cdot
\begin{bmatrix}
    2 & 0 \\
    2 & -1
\end{bmatrix} =
\begin{bmatrix}
    -6 & 2 \\
    -6 & 1
\end{bmatrix} \]

\subsubsection{De determinant van een matrix bepalen}
De determinant bepalen we afhankelijk van de afmetingen van een matrix.
Om deze te kunnen bepalen is het belangrijk dat de matrix een vierkante matrix is.

Een determinant van \(A\) kan worden genoteerd als \( \lvert A \rvert \) of \( det(A) \).

\paragraph{Determinant van een \(2 \times 2\) matrix bepalen}
Om de determinant van een \( 2 \times 2 \) matrix te bepalen bereken we eerst het product van de hoofddiagonaal en het product van de andere diagonaal.
Vervolgens trekken dit tweede product van het eerste product af.
Het getal wat we dan krijgen is de determinant.
\[ A = \begin{bmatrix}
    a & b \\
    c & d
\end{bmatrix} \]
\[ \lvert A \rvert = (a \cdot d) - (b \cdot c)  \]

\paragraph{Determinant van een \( 3 \times 3 \) matrix berekenen}
Het bepalen van de determinant van een \( 3 \times 3 \) matrix maakt gebruik van het bepalen van de determinant van een \( 2 \times 2 \) matrix.
We maken namelijk 3 keer een \(2 \times 2 \) matrix.
Deze maken we door bij de bovenste drie elementen de rij en kolom weg te denken.
De elementen die overblijven vormen de nieuwe \( 2 \times 2 \) matrix.

Van deze matrices berekenen we zoals eerder beschreven de determinant.
Deze determinant wordt vermenigvuld met de waarde van het element waarmee we de \( 2 \times 2 \) matrix hebben gemaakt.

Deze waarden worden bij elkaar opgeteld volgens het +-+- patroon.
De eerste cel blijft dus positief, de tweede wordt van het totaal af gehaald, de derde wordt er weer bij op geteld, etc.

Het getal wat hier uit komt is de determinant

\subsubsection{Matrix swappen}
Een matrix kan ook worden geswapt.
Hierbij worden elementen van plaats gewisseld, of vermenigvuld met \(-1\).
Bij een \( 3 \times 3\) matrix betekent swappen dat de matrix wordt getranspost.

Een \( 2 \times 2 \) matrix swappen gebeurd door de getallen op de hoofddiagonaal van plek te wisselen, en de andere getallen met \(-1\) te vermenigvuldigen.

\[ \begin{bmatrix}
    a & b \\
    c & d
\end{bmatrix} \to
\begin{bmatrix}
    d & -b \\
    -c & a
\end{bmatrix} \]